
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paquetes
\usepackage[spanish]{babel}  
\usepackage{makeidx}  %%%%%%%%%%%%%%%%%Para crear indices
\usepackage{indentfirst} %%%%%%%%%%%%%%%%Crear un indent al principio
\usepackage[latin1]{inputenc}%%%%%%%%%%%%ñ y acentos
%\usepackage{enumerate}%%%%%%%%%%%%%%%%Mejoras del entorno enumerate
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[paperwidth=12cm,paperheight=15cm, hmargin={0.5cm,1cm}, top=0.5cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsfonts}

%----- Paquete TiKz ------------------------
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\newcommand*{\itembolasazules}[1]{\footnotesize\protect\tikz[baseline=-3pt]%
\protect\node[scale=.95, circle, shade, ball
color=orange]{\color{black}\large\bf#1};}
%---------------------------------------------



\pagestyle{empty}



\begin{document}


\tableofcontents

\newpage



\section*{\centerline{Geometría no euclidiana}}

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]


\item Las rectas en el modelo de Poincaré. Rectas paralelas.

\item La suma de los ángulos de un triángulo no es 180º.

\item Construcción de la mediatriz de un segmento. Perpendicularidad. Punto medio.

\item Construcción de la bisectriz. Igualdad de los ángulos.


\item Construcción de las mediatrices, del circuncentro y de la circunferencia circunscrita.

\item Construcción de las medianas y del baricentro.

\item Construcción de las bisectrices y del incentro.

\item Construcción de un triángulo equilátero y equiángulo.

\item Construcción de un triángulo rectángulo y teorema de Pitágoras.

\item Construcción de un cuadrado a partir de un lado.

\item Otra construcción de un cuadrado.


\end{enumerate}


\newpage


\section*{\centerline{Introducción}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Introducción}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Realiza la operación: 
\[
51+53\cdot (3-21)-7\cdot (-2)^{7}
\]

\item Realiza la operación: 
\[
\frac{41}{2} +\frac{11}{3} \left(\frac{77}{3}+\frac{5}{9}\right) -3 
\]

\item Realiza la operación con decimales:
\[
4.8 (45.94-89.78)^2-89,65
\]

\item Calcula $\pi$ con 50 cifras. Lo mismo para $\sqrt{2}$.

\item Factoriza 612 y 5292. 


\item Calcula MCM y MCD de 612 y 5292.


\item Comprueba si 5673 es primo. Lo mismo con $2^{32}+1$. 


\item Calcula el cociente y el resto de  567854 entre 457.
 


\item Calcula todos los divisores 180.

\item Demuestra que 496 es un número perfecto.
 
 
\end{enumerate}



\newpage

\section*{\centerline{Potencias}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Potencias}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcular las siguientes potencias:
\[
a)\, (-3)^{23} \qquad \qquad b)\, a^{-4}
\]

\item Comprueba la propiedad del producto de potencias:
\[
a^n \cdot a^m=a^{m+n}
\]

\item Haz lo mismo con la propiedades de división y potencia de potencia:
\[
 \frac{a^m}{a^n} =a^{m-n} \qquad \qquad  (a^n)^m=a^{nm}
\]

\item Comprueba la propiedad:
\[
(a\cdot b)^n = a^n\cdot b^n
\]

\item Comprueba la propiedad:
\[
\left(\frac{a}{b}\right)^n =\frac{a^n}{b^n}
\]

\item Comprueba la propiedad:
\[
a^\frac{n}{m} = \sqrt[m]{a^n}
\]



\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Radicales}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Radicales}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula, de modo exacto y aproximado:
\[
a)\,\sqrt{80} \qquad \qquad   b)\,\sqrt[5]{224}
\]

\item Transforma en radicales las siguientes potencias:
\[
a)\, 2^{7/3} \qquad \qquad b)\, 2^{16/6}
\]

\item Simplifica los siguientes radicales:
\[
a)\,\sqrt[12]{2^9} \qquad \qquad b)\, \sqrt[3]{2^{11}}
\]


\item Realiza la siguiente multiplicación:
\[
\sqrt[6]{2^5} \cdot \sqrt{2^7} \cdot \sqrt[3]{2^2}
\]

\item Racionaliza:
\[
a)\,\frac{3}{\sqrt[3]{2^7}} \qquad \qquad b)\,\frac{5}{2\sqrt{3}-2}
\]

\item Simplifica:
\[
23\sqrt{125}+ 3\sqrt{20}-2\sqrt{45}
\]


\item Simplifica:
\[
\sqrt[3]{2^5\sqrt{2}} 
\]

\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Polinomios}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Polinomios}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Realiza la operación:
\[
(x-2)^2+(8-5x)(4x-1)
\]

\item Factoriza los siguientes polinomios
\[
p=x^4-x^3-7x^2+13x-6 \qquad q=x^3-5x^2+8x-4
\]


\item Calcula MCM y MCD de los polinomios anteriores.

\item Realiza la siguiente operación:
\[
\frac{x^2-3}{2x-5}+\frac{5x-2}{7x-1} \cdot \frac{6x+2}{4x^2-1}
\]

\item Calcula el cociente y el resto:
\[
(x^3-2x^2-5x-3):(2x^2-1)
\]

\item Factoriza (con números complejos) y sustituye:
\[
x^3-3x^2+x-3
\]

\end{enumerate}

\newpage
\section*{\centerline{Ecuaciones y sistemas}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ecuaciones y sistemas}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]



\item Resuelve la  ecuación:
\[
(2x^2+1)^2-6=(x^2+2)(x^2-2)
\]

\item Resuelve la ecuación:
\[
ax^2+bx+c=0
\]

\item Resuelve el sistema lineal:
\[
\left\{
\begin{array}{ccc}
5x+3 & = & 20-9y\\
2x-3y & = & 5x-y
\end{array}
\right.
\]


\item Resuelve el sistema no lineal:
\[
\left\{
\begin{array}{ccc}
xy & = & 15\\
x^2 +y^2 & = & 34
\end{array}
\right.
\]


\item Resuelve de modo aproximado:
\[
3\cos(x)+x^2=5
\]

\item Resuelve la inecuación:
\[
x^3-2x^2-5x+6>=0
\]


\end{enumerate}


\newpage

\section*{\centerline{Números complejos}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Números complejos}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula $\sqrt{-1}$ y resuelve la ecuación:
\[
x^2+1=0
\]

\item Resuelve la ecuación (y factoriza):
\[
x^3-8x^2+29x-52
\]

\item Dados $z=4+5i$ y $w=-2+6i$ realiza varias operaciones con ellos.

\item Pasa a forma polar el número $z$. Calcula el módulo y el argumento por separado.

\item Dado el número complejo $5_{30^\mathrm{o}}$ calcula su parte real e imaginaria. 

\item  Utiliza  la fórmula de Euler para pasar a forma polar.

\item Calcula el conjugado del número anterior y pásalo a forma polar.


\item Calcula distintas raíces de $3+6i$.


\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Logaritmos  y trigonometría}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Logaritmos y trigonometría}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula los siguientes logaritmos:
\[
a)\, \log_2(1024) \qquad \qquad b)\, \log_2(\sqrt{8})
\]

\item Halla el valor de $x$ en las siguientes igualdades:
\[
a)\,\log_x(125)=3 \qquad \qquad b)\, 7^x =115
\]

\item Resuelve la ecuación:
\[
\log(x+3)-\log(x-6)= 1
\]


\item Realiza la siguiente operación (en radianes):
\[
5 \cos\left(\frac{\pi}{2}\right)+2\cos(\pi)-\tan\left(\frac{\pi}{3}\right)
\]

\item Realiza la siguiente operación (en grados):
\[
\cos(60^\mathrm{o})-5\sin(135^\mathrm{o})
\]

\item Resuelve la siguiente ecuación, tanto en radianes como en grados:
\[
\cos(x) = \frac{1}{2}
\]

\item Calcula el arcocoseno de $\frac{1}{2}$.

\item Encuentra la fórmula de seno de la suma, de la resta,...

\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Límites}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Límites}

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dada la función $f(x)=\frac{\sin(x)}{x}$, calcula la función en valores próximos al cero. Dibuja la función en un entorno de cero.

\item Calcula el límite:
\[
\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sin(x)}{x}
\]

\item Calcula los límites laterales en $x=0$ de:
\[
f(x)= \frac{1}{x}
\]

\item Calcula el límite:
\[
\lim_{x\rightarrow \infty} \left(1+\frac{1}{x}\right)^x
\]

\item Calcula la derivada de $\cos(x)$ en un punto $a$ utilizando la definición con límites.


\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Derivadas}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Derivadas}

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula la derivada de las funciones:
\[
f(x)=4x^3-35x^2 \qquad \quad f(y)=4y^3-35y^2
\]

\item Calcula la derivada de la función:
\[
f(x)=ax^2+bx+c 
\]
donde $a$, $b$ y $c$ son parámetros.

\item Calcula la derivada de orden 5 de:
\[
f(x)=\cos(12x)
\]

\item Calcula los posibles extremos y puntos de inflexión de:
\[
f(x)=4x^3-2x+7
\]


\item Calcular la ecuación de la recta tangente a:
\[
f(x)=\cos\left(\frac{x}{2}\right)
\]
en el punto $x=\pi$.

\item Calcula polinomios de Taylor de: $f(x)=\cos(x)$.


\end{enumerate}



\newpage

\section*{\centerline{Integrales}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Integrales}

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula la integral indefinida:
\[
\int x\cos(x) 
\]
Deriva el resultado para comprobar la integral.

\item Calcula la integral definida:
\[
\int_0^4 4x^2-3
\]

\item Calcula la integral:
\[
\int_2^\infty \frac{1}{x^2}
\]

\item Calcular la integral dependiente de parámetros:
\[
\int A\cos(wt) \mathrm{dt}
\]

\item Calcular el área entre las curvas:
\[
f(x)=x^2 \qquad\qquad g(x)=-x^2+4
\]

\item Descomponer en fracciones simples:
\[
\frac{5x+3}{x^2+2x-3}
\]

\end{enumerate}


\newpage

\section*{\centerline{Vectores}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Vectores}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item  Dados $u=(3,4)$ y $v=(-2,5)$ realiza combinaciones lineales con ellos.


\item Realiza el producto escalar de los vectores.

\item Calcula el módulo de ambos vectores. Haz la raíz cuadrada del  producto escalar y comprueba que coinciden.


\item Calcula el ángulo que forman ambos vectores.

\item Calcula el ángulo con la fórmula del coseno.


\item Dados los vectores $u=(3,5,2)$ y $v=(-3,1,7)$ calcula su producto vectorial y comprueba la antisimetría. 

\item Dado el vector $w=(7,2,1)$ comprobar que no se cumple la propiedad asociativa.

\item Comprueba la identidad de Jacobi con los tres vectores.


\end{enumerate}


\newpage

\section*{\centerline{Matrices}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Matrices}



\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dadas las matrices 
\[
A=\begin{pmatrix}
5 &7 & 8\\
-3 & 4 & 2 \\
4 & 7 & 9
\end{pmatrix}
\qquad
B=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix}
\]
realiza combinaciones lineales con ellas.

\item Multiplica las matrices anteriores.

\item Calcular $A$ elevado a la quinta potencia.

\item Calcular el determinante de las matrices.

\item Calcula la inversa de $A$. También la traspuesta.

\item Construye la matriz identidad de orden 3 y comprueba que es el elemento neutro.

\item Calcula el rango de las matrices.

\item Reduce las matrices a forma escalonada.

\item Construye una matriz utilizando la hoja de cálculo.



\end{enumerate}


\section*{\centerline{Sistemas lineales}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sistemas lineales}



%% Sistemas de ecuaciones

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Resuelve el sistema:
\[
\begin{cases}
x-2y+z &=3\\
2x-z &=9\\
3x+y-2z &=13
\end{cases}
\]

\item Resuelve el sistema anterior por el método de Cramer.

\item Resuelve ahora por el método de Gauss.


\item Resuelve, por distintos métodos:
\[
\begin{cases}
x+y-z &=1\\
x-y+3z&=3\\
3x+y+z &=5
\end{cases}
\]


\item Comprueba que el siguiente sistema es incompatible:
\[
\begin{cases}
x+y-z &=1\\
x-y+3z&=3\\
3x+y+z &=6
\end{cases}
\]
\end{enumerate}





\newpage
\section*{\centerline{Sucesiones y combinatoria}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sucesiones y combinatoria}


\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Construye la sucesión $a_n=n^2+n$, calcula algunos de sus términos y suma los 100 primeros términos.


\item Calcula:
\[
a)\,\sum_{k=1}^n k \qquad \qquad b)\, \sum_{k=1}^n k^2 \qquad \qquad c)\,\sum_{k=1}^n k^3
\]

\item Dada la sucesión $a_n=\frac{1}{n^2}$ calcula la suma de su serie.

\item Dada la progresión geométrica, $a_n= \left(\frac{1}{2}\right)^n$, calcula la suma de los infinitos términos. Lo mismo con $a_n=b\cdot r^n$.





\item Calcula el límite de la sucesión:
\[
a_n=\frac{(-1)^n}{n+1}
\]



\item Calcula: 
\[
a)\,45! \qquad \qquad b)\textrm{V}_{6,4} \qquad c)\, \binom{6}{4}
\]



\item Obtén la fórmula de las variaciones sin repetición y las de las combinaciones. Comprueba que $\textrm{V}_{n,n}= n!$.

\item Genera números aleatorios.

\end{enumerate}


\newpage

\section*{\centerline{Estadística descriptiva}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Estadística descriptiva}





Las edades de un conjunto de 13 alumnos son:
\[
21,22, 21, 23, 22,21,23,23,21,21,21,24,22
\]

\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula el número de datos. Calcula la media aritmética. Suma los datos y divide entre el número de datos.

\item Calcula la mediana. Ordena los datos.

\item Calcula el máximo, el mínimo y el rango.

\item Calcula la desviación típica y la varianza y comprueba que una es la raíz cuadrada de la otra.

\item Calcula  cuartiles y percentiles. Calcula el \mbox{rango} intercuartílico.

\item  Calcula las frecuencias de los datos. Calcula la moda. Haz la tabla de frecuencias acumuladas.

\item Calcula otras medias distintas.

\item Haz lo mismo con la tabla de frecuencias:
\[
\begin{tabular}{c|c}
x & f \\ \hline
3 & 4\\
4 & 6\\
5 & 8
\end{tabular}
\]

\item Genera 1000 tiradas de dos dados, suma los resultados y calcula la tabla de frecuencias.

\end{enumerate}


\newpage

\section*{\centerline{Estadística bidimensional}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Estadística bidimensional}


Las notas de 10 alumnos en dos asignaturas son:
\[
\begin{tabular}{c|cccccccccc}
A & 7 & 6 & 4 & 7 & 8 & 3 & 7 & 5 & 7 & 2\\ \hline
B & 6 & 6 & 5 & 8 & 8 & 4 & 7 & 7 & 6 & 1
 \end{tabular} 
\]


\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Calcula la covarianza y el coeficiente de correlación.

\item Calcula la media y la desviación típica de cada variable y comprueba la fórmula:
\[
\rho_{x,y}=\frac{\sigma_{x,y}}{\sigma_x \cdot \sigma_y}
\]

\item Calcula el sumatorio de los cuadrados de cada variable y el sumatorio del producto.

\item Calcula la recta de regresión de la primera variable respecto a la segunda y comprueba que la pendiente se calcula con la fórmula:
\[
\frac{\sigma_{x,y}}{\sigma_x^2}
\]

\item Calcula el coeficiente de determinación $R^2$ para la recta de regresión anterior. Comprueba que coincide con el coeficiente de correlación al cuadrado.

\item Haz un ajuste logarítmico y calcula el coeficiente de determinación $R^2$.

\end{enumerate}

\newpage

\section*{\centerline{Probabilidad}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Probabilidad}


\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Dada una variable aleatoria $X \sim N(6,2)$, calcula:
\[
\textrm{P}(X<7) \qquad \textrm{P}(X>5)\qquad \textrm{P}(3<X<6)
\]

\item Dada $X \sim N(6,2)$ calcula $a$ para que:
\[
\textrm{P}(X\leq a)=0.7
\]

\item Genera 100 números aleatorios que sigan una normal de tipo $N(6,2)$ y calcula la media y la varianza.


\item Dada una variable $X \sim B(14,0'8)$ calcula:
\[
\textrm{P}(X=7)\qquad \textrm{P}(X\leq 6)
\]


\item Genera 100 números aleatorios que sigan una binomial de tipo $B(14,0'8)$ y calcula $\mu$ y $\sigma^2$. Compara con la teoría.

\end{enumerate}

\end{document}

\newpage


\begin{enumerate}[label=\itembolasazules{}]

\item Desarrolla las fórmulas del seno y el coseno del ángulo suma, del ángulo resta y del ángulo doble y triple.

\item Haz lo mismo con la tangente pero expresa los resultados en función de la tangente.

\item Desarrolla la siguiente expresión en función de $\tan(x/2)$:
\[
\cos(x)^2\sin(x)+5\tan(x)
\]

\item Linealiza (expresa como combinación lineal) la siguiente expresión:
\[
\cos(5x)^2\sin(2x)
\]

\end{enumerate}

\newpage



\end{document}